\makeatletter
\def\input@path{{../}}
\makeatother

\documentclass[{../cosmo.tex}]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Problemas}

\section{Primera tanda de problemas}


\begin{Exercise}[number=1]
    Suponiendo que el universo es eterno, infinito e inmutable (con geometría euclídea) y que contiene una distribución uniforme de estrellas, todas con la misma luminosidad absoluta $L$ y siendo $n$ la densidad de estrellas por unidad de volumen, demostrar que el flujo de radiación recibido sería infinito (paradoja de Olber). Demostrar que en un universo en expansión descrito por la métrica de Robertson-Walker en el que hubo un Big-Bang y por tanto el tiempo de vida de las estrellas es finito, no existe tal paradoja.
\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=1]

La luminosidad por estereorradián $l$ es la siguiente:

\begin{equation}
    l = \frac{L}{4 \pi r^2}
\end{equation}

Por otro lado, en una corteza esférica, tendremos $\dif{N}$ estrellas:

\begin{equation}
    \dif{N} = n 4 \pi r^2 \dif{r}
\end{equation}

Si hallamos la luminosidad para todo $r$, obtenemos:

\begin{equation}
    l_{\mathrm{tot}} = \int_0 ^\infty \frac{L}{ 4 \pi r^2} n 4 \pi r^2 \dif{r} = L n \int _0 ^\infty \dif{r} \rightarrow \infty
\end{equation}

Con esto, queda demostrada la paradoja de Olber.

A continuación, vamos a comprobar que con los supuestos del Big-Bang y la métrica de RW no ocurre. La luminosidad por estereoradián, en este caso, varía del siguiente modo:

\begin{equation}
    l = \frac{L}{ 4 \pi r^2} \frac{ a^2 (t) }{ a^4 (t_0) }
\end{equation}

Mientras que la densidad de estrellas varíará del siguiente modo:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \dif{N} &= n \dif{V} = \int \dif{ \theta } \int \dif{ \phi } \dif{r} n \sqrt{ g^{(3)} } \\
        &= \int \dif{ \theta } \int \dif{ \phi } n a^3 (t) \frac{ \sen \theta }{ \sqrt{ 1 - kr^2 } } r^2 \dif{r} 
    \end{split}
\end{equation}

Con lo cual, la luminosidad por estereoradián será:

\begin{equation}
    \begin{split}
        l_{\mathrm{tot}} &= \int l \dif{N} =%
        \frac{L}{ 4 \pi r^2} \frac{ a^2 (t) }{ a^4 (t_0) } 4 \pi r^2 n a^3 (t) \frac{ \dif{r} }{ \sqrt{ 1 - kr^2} } \\
        &= \int_0 ^{ t_0 } L \frac{ a^2 (t) }{ a^4 (t_0) } n a^3 (t) \frac{ \dif{t} }{ a(t) } \\
        &= L n \frac{ a^3 }{ a^3 (t_0) } \int _0 ^{ t_0 } \frac{ a(t) }{ a( t_0) } \dif{t}
    \end{split}
\end{equation}

Si $ a(t) \rightarrow 0$ en $t \rightarrow 0$, entonces la integral es finita y converge. De este modo puede explicar que no observemos esta paradoja.

\end{Answer}




\begin{Exercise}[number=2]

Suponiendo que la distribución de galaxias en el universo es uniforme y que típicamente cada una contiene $10^{11}$ estrellas, estimar a partir de la densidad de materia luminosa en forma de estrellas en el universo $\Omega_* \approx 0.0003 $, la separación actual media entre galaxias. Considérese un valor $H_0 = 72 \frac{ \mathrm{km} }{ \frac{ \mathrm{s} }{ \mathrm{Mpc} } }$.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=2]

Dados estos datos, la densidad de energía en forma de estrellas es la siguiente:

\begin{equation}
    \rho_* = \Omega_* \rho_c  %
    = 0.003 \cdot 1.88 h^2 10^{-29} \mathrm{g} \mathrm{cm}^{-3} = 2.92 \cdot 10^{-32} \mathrm{g} \mathrm{cm}^{-3}
\end{equation}

La densidad de una galaxia es, aproximadamente:

\begin{equation}
    n_{ \mathrm{gal} } = \frac{ \rho_* }{ 10^{11} m_* } = 1.46 \cdot 10^{-71} \mathrm{cm}^{-3}
\end{equation}

En donde hemos tomado como densidad típica de una estrella la de el Sol. Con lo cual, la separación media $L$ entre galaxias será:


\begin{equation}
    L \approx n_{gal}^{ - \frac{1}{3} } = 1.9 \cdot 10^{25} \mathrm{cm} \approx 6 \mathrm{Mpc}
\end{equation}

\end{Answer}




\begin{Exercise}[number=3]

Demostrar que en un espacio euclídeo la ley de expansión de Hubble $\vec{v} (t) = H(t) \vec{r}$ es la única compatible con homogeneidad e isotropía. Considerar una ley genérica $\vec{v} = \vec{f} ( \vec{r}, t)$ y usar que para que se cumpla para todo observador entonces $\vec{f} ( \vec{r}_{CA} - \vec{r}_{BA} , t) = \vec{f} ( \vec{r}_{CA} , t) - \vec{f} (\vec{r}_{BA} , t)$. Demostrar entonces que la única solución en ese caso es la ley lineal de Hubble.



\end{Exercise}


\begin{Answer}[number=3]


Vamos a proceder a desarrollar en serie:

\begin{equation}
	f_i ( 0 , t ) + \partial_j f_i ( 0 , t ) ( x^j - y^j ) + \frac{1}{2} \partial_j \partial_k f_i (0 , t ) ( x^j - y^j ) ( x^k - y^k ) + \dots
\end{equation}

Y, por otro lado:

\begin{equation}
    f_i ( 0 , t ) + \partial_j f_i ( 0 , t ) x^j + \frac{1}{2} \partial_j \partial_k f_i ( 0 , t )  x^j x^k + \dots
\end{equation}
\begin{equation}
    f_i ( 0 , t ) + \partial_j f_i ( 0 , t ) y^j + \frac{1}{2} \partial_j \partial_k f_i ( 0 , t )  y^j y^k + \dots
\end{equation}


La propiedad del enunciado se cumplirá sólo a primer orden. De este modo, la única ley que cumple dicha relación será la siguiente:

\begin{equation}
    f_i ( \vec{x} , t ) = C_{ij} (t) x^j
\end{equation}

Por otro lado, para ser homogéneo e isótropo deberá cumplirse que $C_{ij} = \alpha \delta^i_j$
\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 4
%


\begin{Exercise}[number=4]

En un cúmulo típico, comparar las velocidades peculiares de las galaxias con la velocidad de recesión dada por la ley de Hubble $ v = H_0 L$. Determinar la distancia mínima para la que la velocidad peculiar es menor del $10\%$ de la recesión. Si el factor de escala crece como $ a(t) \propto t^{^2 / _3}$, determinar la corrección a la ley de Hubble debida al parámetro de deceleración y estimar la distancia máxima para que dicha corrección sea menor del $10\%$. ¿Cuáles son los redshift mínimo y máximo correspondientes? Considérese un valor $H_0 = 72 \mathrm{km} / \mathrm{s} / \mathrm{Mpc}$.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=4]


En un cúmulo típico, la desviación cuadrática de las velocidades es:

\[
     \sqrt{ \vesp{ v^2 } } = 10^3 \mathrm{km} / \mathrm{s}
\]

Con lo cual, la velocidad medida será:

\[
    v = v_{ \mathrm{rec} } + \sqrt{ \vesp{ v^2 } } \qquad %
    \frac{ \sqrt{ \vesp{ v^2 } } }{ v_{ \mathrm{rec} } } < \frac{1}{10}
\]

Y, además:

\[
    \sqrt{ \vesp{ v^2 } } < 0.1 H_0 L
\]

Así pues, la distancia mínima que nos pide el problema será:

\[
    L > 10 \frac{ \sqrt{ \vesp{ v^2 } } }{ c } H_0 ^{ -1 } c \approx 140 \mathrm{Mpc} = L_{ \mathrm{min} } 
\]

Con lo cual, la ley de Hubble empieza a comportarse bien a partir de una distancia de 140Mpc.

Ahora, tenemos que hallar el redshift correspondiente, usando:

\[
    z c = L_{ \mathrm{min} } H_0 = z = \frac{ L_{ \mathrm{min} } }{ H_0 ^{ -1 } c } = 3 \cdot 10^{ -2 }
\]



Ahora, procedemos con la segunda parte. Tenemos que aplicar la corrección debida a aceleración. Recordemos que esta corrección tiene la siguiente forma:

\[
    d_L (z) = c H_0 ^{ -1 } z + \frac{1}{2} c H_0 ^{ -1 } ( 1 - q_0 ) z^2 + \dots
\]

El segundo término del polinomio debe ser menor a una décima parte del primero:

\[
    \begin{split}
        \frac{1}{2} H_0 ^{ -1 } ( 1 - q_0 ) z^2 &< \frac{1}{10} c H_0 ^{ -1 } z \\
        z &< \frac{1}{ 5 (  1 - q_0 ) }
    \end{split}
\]

Puesto que sabemos cómo crece el factor de escala, podemos hallar el valor de $q_0$:

\[
    q_0 = \left( - \frac{2}{9} \frac{9}{4} \frac{ a \ddot{a} }{ \dot{a} ^2 } \right)_{ t_0 } %
    = \left( - \frac{ t^{ 2/3 } t^{ - 4/3 } }{ t^{ - 2/3 }  } \right) %
    = \frac{1}{2}
\]

Con lo cual:

\[
    z_{ \mathrm{max} } = 0.4
\]

Para objetos que estás a más de redshift $0.4$ la corrección de la aceleración empieza a ser importante y la ley de Hubble deja de ser lineal. Ahora, sustituímos para hallar la longitud:

\[
    L_{ \mathrm{max} } = z_{ \mathrm{max} } c H_0 ^{ -1 } \approx 1670 \mathrm{Mpc}
\]

\end{Answer}


%
%    Problema 5
%


\begin{Exercise}[number=5]

El cúmulo Coma contiene alrededor 1000 galaxias y tiene un radio de 13 Mpc. Teniendo en cuenta que la dispersión de las velocidades de las galaxias en el cúmulo es $ \sqrt{ \vesp{ v^2} } \approx 1000 \mathrm{km} / \mathrm{s}$, estimar utilizando el teorema del virial la masa total del mismo. Suponiendo que sus galaxias contienen alrededor de $10^{11}$ estrellas cada una, calcular la masa luminosa y comparar con la masa virial. Estimar también a partir del teorema del virial la temperatura del gas (hidrógeno ionizado) del medio intracúmulo. Determinar a qué rango del espectro electromagnético pertenece la radiación emitida por el gas.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=5]

El teorema del virial aplicado a este sistema equivale a lo siguiente:

\[
    \begin{split}
        2 \vesp{T} &= - \vesp{V} \\
        m_{ \mathrm{gal} } \vesp{ v^2 } = GM m_{ \mathrm{gal} } \vesp{ \frac{1}{r} } 
    \end{split}
\]

Vamos a realizar la siguiente aproximación:

\[
    \vesp{ \frac{1}{r} } \sim \frac{1}{ \vesp{r} }
\]

La densidad de galaxias es la siguiente:

\[
    n = \frac{ 10^3 }{ \frac{4}{3} \pi R^3 } = 0.11 \mathrm{Mpc} ^{-3}
\]

Con lo cual:

\[
    \vesp{ r } = n ^{ - 1/3 } \approx 2.1 \mathrm{Mpc}
\]

Y, la masa total del mismo sería la siguiente:

\[
    M = \frac{ \vesp{ v^2 } }{G} \vesp{r} = 9.7 \cdot 10^{44} \mathrm{kg}
\]


De esta masa, podemos hallar la masa luminosa:

\[
    M_* = N_* m_* = 10^{11} \cdot 2 \cdot 10^{ 30 } \mathrm{kg} = 2 \cdot 10^{44} \mathrm{kg} 
\]


Normalmente, suele haber un factor 200 de diferencia entre ellas, pero esta vez han resultado ser bastante similares.


Finalmente, vamos a estimar la temperatura del gas. Partimos de:

\[
    \begin{split}
        m_{ \mathrm{gas} } \vesp{ v^2 } &= G M m_{ \mathrm{gas} } \vesp{ \frac{1}{r} } \\
        \frac{1}{2} m \vesp{ v^2 } &= \frac{3}{2} k_B T
    \end{split}
\]

Con lo cual, ya tenemos lo que buscábamos:

\[
    T = \frac{ m_{ \mathrm{gas} } \vesp{ v^2 } }{ 3 k_B } = 3.47 \cdot 10^{ -6 } \mathrm{GeV} = 3.47 \mathrm{keV} = 4 \cdot 10^7 \mathrm{K}
\]

Que se corresponde a los rayos X.




\end{Answer}



%
%    PROBLEMA 6
%

\begin{Exercise}[number=6]

Determinar cuál es la máxima distancia por luminosidad a la que puede observarse a simple vista una supernova típica. Considérese $M_SN = −19$ y que la sensibilidad del ojo humano es $m_v = 6$. ¿Cuál sería el redshift de dicha fuente y su velocidad de recesión de acuerdo con la ley de Hubble $d_L (z) = cH_0^{ −1 } z$?. ($H_0 = 72$km/s/Mpc). ¿Cuál serı́a la máxima distancia por luminosidad a la que podrı́a observarla el telescopio Hubble? ($m_{ \mathrm{Hubble} } = +30$). ¿Es correcto en ambos casos emplear la ley de Hubble?

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=6]

Tenemos que $d_L = 10^{ -5 } + \frac{ \mu }{5}$ y, para los datos que tenemos:

\begin{equation}
    \mu = m - M = 6 + 19 = 25
\end{equation}

Con lo cual, la distancia máxima a la que podríamos ver una supernova típica sería a 1 Mpc.

Por otro lado, el redshift sería el siguiente:

\begin{equation}
    z = \frac{v}{c} = \frac{72}{ 3 \cdot 10^5 } = 2.4 \cdot 10^{ -4 } 
\end{equation}

Para ver a qué distancia lo detectaría el Hubble, realizamos los mismos cálculos:

\begin{equation}
    \mu = 30 + 19 = 49
\end{equation}

Con lo cual:

\begin{equation}
    d_L = 10^{ -5 + \frac{49}{5} } = 63000 \mathrm{Mpc} 
\end{equation}

Con lo cual, al estar tan alejado, no podríamos utilizar la ley de Hubble a estas distancias ya que el término cuadrático es ya bastante importante.

\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 7
%


\begin{Exercise}[number=7]

Una señal es emitida en el instante $t_S$ desde una fuente situada en $r = r_S$ . Suponiendo que la trayectoria es radial, calcular la velocidad media de la señal:

\[
    v_m = \frac{ d (t_0) }{ t_0 - t_s }
\]

donde $t_0$ es el tiempo de recepción y $d(t_0)$ es la distancia física recorrida hasta ese momento. Suponer que el universo se expande de acuerdo con $a(t) = ( ^t/_{t_0} )^{ ^2 / _3 } $. Calcular la velocidad instantánea definida como $\dot{d}(t)$ donde $d(t)$ es la distancia física recorrida hasta el instante $t$. Comparar con la velocidad de la luz en los lı́mites $t_0 - t_S \gg t_S$ y $t_0 - t_S \ll t_S$.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=7]

La distancia se puede calcular del siguiente modo:

\begin{equation}
    d (t) = a (t) \int_{ t_0 } ^t \frac{ \dif{t}}{ a(t) } = t^{ ^2 / _3 } \int _{ t_0 } ^t \frac{ \dif{t} }{ t^{ ^2 / _3 } } %
    = 3 ( t - t^{ ^2 / _3 } t_0 ^{ ^1 / _3 } )
\end{equation}

Si ahora calculamos la velocidad media, obtendremos:

\begin{equation}
    v_m = \frac{ 3 t_0 \left( 1 - \left( \frac{ t_s }{ t_0 } \right)^{ ^1 / _3 } ) \right) }{ t_0 - t_s}
\end{equation}

Si $t_0 \gg t_S$, entonces $v_m \rightarrow 3$. Esto quiere decir que la velocidad media es mayor que la velocidad de la luz. Este resultado tiene sentido ya que, conforme la luz ha ido recorriendo el espacio, este se ha expandido.

Por otro lado, si tomamos el otro extremos, tenemos:

\begin{equation}
    v_m = \frac{ 3 t_s ( 1 + \epsilon ) \left( 1 - \frac{ t_s }{ t_s ( 1 + \epsilon ) } \right)^{ ^1 / _3 }  }{ t_s ( 1 + \epsilon ) - t_s } = 1
\end{equation}

En este caso, coincide con la velocidad de la luz, lo cual tiene sentido con lo que observamos.


Ahora, tocando el tema de la velocidad instantánea, debemos realizar únicamente una derivada:

\begin{equation}
    v (t) = \dot{d} (t) = 3 - 2 t^{ - ^1 / _3 } t_s^{ ^1 / _3  } = 3 - 2 \left( \frac{t_s}{t} \right)^{ ^1 / _3 } 
\end{equation}

Y, si representamos gráficamente las curvas, obtenemos lo siguiente:

\TODO{ Introducir gráficas de las curvas $v_m$ y $\dot{d}$ }


\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 8
%

\begin{Exercise}[number=8]

Demostrar que las curvas $x^\mu (t) = (t, x^i_0 )$ con $x^i_0$ constantes (correspondientes a observadores comóviles) son geodésicas de la métrica de Robertson-Walker.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=8]

Es importante recalcar que $\dif{x^i} = 0$, lo cual significa que el tiempo propio coincide con el tiempo cosmológico, es decir:

\[
    \dif{s^2} = \dif{t^2}
\]

Y la ecuación de las geodésicas puede escribirse del siguiente modo, ya sea con el tiempo propio o cualquier otro:

\[
    \derfrac{2}{ x^\mu }{t} + \Gamma^\mu _{ \nu \lambda } \derfrac{ }{ x^\mu }{t} \derfrac{ }{ x^\lambda }{t} = 0
\]

Como la única contribución va a venir de las coordenadas temporales, podemos reescribir:

\[
    \derfrac{2}{ x^\mu }{t} + \Gamma^\mu _{ 00 } = 0
\]

Como no existe ningún símbolo de Christoffel $\Gamma^\mu _{00}$ para la métrica de Robertson-Walker que no sea nulo, tenemos:

\[
    \derfrac{2}{ x^\mu }{t} = 0
\]

Si ahora introducimos las curvas que nos ha dado el problema, puede comprobarse que las cumple

\end{Answer}



\section{Segunda tanda de problemas}



%
%    Ejercicio 1
%


\begin{Exercise}[number=1]

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=1]

Partimos de:

\[
    \frac{ \dot{a}^2 }{a^2} + \frac{k}{a^2} = \frac{ 8\pi G}{3} \rho
\]


Y, por otro lado, conocemos las siguientes relaciones:

\[
    \begin{split}
        \dif{t} &= a \dif{ \eta } \\
        \derfrac{ }{ }{t} &= \frac{1}{a} \derfrac{ }{ }{\eta} \\
        \derfrac{2}{ }{t} &= \frac{1}{a} \left( \derfrac{ }{ }{\eta} \left( \frac{1}{a} \derfrac{ }{ }{\eta} \right) \right) %
        \frac{1}{a^2} \left( \derfrac{2}{ }{ \eta } - \frac{ a' }{a} \derfrac{ }{ }{\eta} \right)
    \end{split}
\]

Aplicando esto a la ecuación de Friedmann, obtenemos:

\[
    \frac{a'^2}{a^4} + \frac{k}{ a^2 } = \frac{ 8\pi G }{3} \rho
\]

Y, por otro lado:

\[
\label{eq:RestaFreudmann}
    \frac{ \ddot{a} }{a} = - \frac{ 4 \pi G}{3} ( \rho + 3 P )  \quad \leadsto \quad%
    \frac{a''}{a^3} - \frac{a'^2}{ a^4 } = - 4 \pi G ( \rho + 3 P ) 
\]

Con lo cual, si reorganizamos términos y hacemos el cambio de variable de $t$ a $\eta$, obtendremos:

\[
    \derfrac{ }{ }{\eta} \left( \rho a^3 \right) = -3P a^2 \derfrac{ }{a}{\eta}
\]

Y ahora, sacando las derivadas:

\[
    \begin{split}
        \rho' a^3 + 3 \rho a^2 a' &= - 3 P a^2 a' \\
        \rho' = -3 ( \rho + P) \frac{a'}{a}
    \end{split}
\]

Pero recordemos que sabemos que:

\[
    a'^2 + ka^2 = \frac{ 8\pi G }{3} \rho a^4
\]

Y, derivando la relación:

\[
    2 a' a'' + 2 k a a' = \frac{8 \pi G}{3} ( \rho' a^4 + 4 a^3 a' \rho )
\]

Nuevamente, reorganizando términos:


\[
    \frac{ a'' }{ a^3 } + \frac{k}{a^2} = \frac{ 4\pi G }{3} \left( \rho' \frac{a}{ a' } + 4 \rho \right)
\]

Ahora, le restamos a la última ecuación \ref{eq:RestaFreudmann}, y obtenemos:

\[
    \frac{a'^2}{a^4} + \frac{k}{a^2} = \frac{ 4\pi G}{3} \left( \rho' \frac{a}{ a' } + \frac{ 4 \pi G}{3} ( \rho + 3P ) \right)
\]


\TODO{ Faltan unos 4piG tercios}

Ahora, sustituyendo con los resultados que hemos ido obteniendo:

\[
    \frac{ 8\pi G }{3} \rho = \frac{ 4\pi G}{3} \left( \rho' \frac{a}{ a' } + 4 \rho \right) + \frac{ 4\pi G }{3} ( \rho 3P ) 
\]

Con lo cual:

\[
    \rho' = - \frac{ a' }{a} 3 ( \rho + P )
\]

Que es la misma ecuación que ya habíamos obtenido anteriormente.



\end{Answer}




%
%    EJERCICIO 2
%


\begin{Exercise}[number=2]

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=2]

Ya hicimos un ejerciciosimilar. Partiremos de la ecuación de Freudmann para $k=0$:

\[
    \frac{ \dot{a}^2 }{a^2} = \frac{ 8\pi G }{3} \rho = \frac{ 8\pi G }{3} \rho_0 a^{ -3 ( 1 + \omega ) } 
\]

Ahora debemos trabajar esta expresión:

\[
    \begin{split}
        \dot{a}^2 &= c a^{ - ( 1 + 3 \omega ) } \\
        \dot{a} &= \sqrt{c} a^{ - \frac{ 1 + 3 \omega }{ 2 } } \\
        \sqrt{c} \dif{t} = \dif{a} a^{ \frac{ 1 + 3 \omega }{2}} \\
    \end{split}
\]

Con lo cual, resolviendo la ecuación:

\[
    \sqrt{c} t = \frac{2}{ 3 + 3 \omega } a^{ \frac{ 3 + 3 \omega }{2}} \quad \leadsto \quad %
    a (t) = D t^{ \frac{2}{ 3 + 3\omega } }
\]

Y, por otro lado, si hacemos el cambio de variable, la ecuación se queda del siguiente modo:

\[
    a ( \eta ) = D \eta^{ \frac{2}{ 1 + 3 \omega ) } }
\]



\end{Answer}




%
%    EJERCICIO 3
%


\begin{Exercise}[number=3]

\end{Exercise}


\begin{Answer}[number=3]

Primeramente, vamos a calcular la distancia radio comóvil $\chi$:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \chi &= \int _0 ^1 \frac{ \dif{z} }{ H_0 E(z)} = \int_0^1  \frac{ \dif{z}}{ H_0 ( 1 + z )^{ ^3 / _2} } \\
        &= - H_0 2 ( 1+z )^{ - ^1 / _2 } = - 2 H_{'}^{ -1 } \left( \frac{1}{ \sqrt{2} } - 1 \right) \\
        &= 2509 \mathrm{Mpc} 
    \end{split}
\end{equation}


Nos queda por hallar $d_L$ y $d_A$. Con las dos, obtenemos:

\[
    \begin{split}
        d_L &= r ( 1 + z ) = 2r = 5018 \mathrm{Mpc} \\
        d_A &= \frac{r}{1+z} = \frac{r}{2} = 1254 \mathrm{Mpc}
    \end{split}
\]


\end{Answer}



%
%    EJERCICIO 4
%


\begin{Exercise}[number=4]

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=4]


\end{Answer}

%
%    EJERCICIO 5
%

\begin{Exercise}[number=5]

La posición del primer pico acústico del espectro de fluctuaciones del fondo cósmico de microondas está determinado por el tamaño del horizonte de sonido en el momento del desacoplo materia-radiación (la máxima distancia que ha podido viajar una onda de sonido desde el Big-Bang hasta el desacoplo). Aproximando el horizonte de sonido por el de Hubble $H^{−1} (z_{\mathrm{dec}} )$ y teniendo en cuenta que $z_{\mathrm{dec}} \approx 1100$, determinar el ángulo que subtiende dicho horizonte (regla estándar) en un universo dominado por materia en función de $h$ y $\Omega_M$. ¿Cómo cambia el resultado si suponemos un universo con $\Omega_M = 0.3$ y $\Omega_\Lambda = 0.7$?.



\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=5]


\TODO{ Falta la primera parte del ejercicio}


Usando todo esto, tenemos:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \theta &= \frac{d}{ r_1 a_1 } = \frac{ H^{-1} ( z_{\mathrm{dec}} ) }{ r a_{ \mathrm{dec}} } \\
        &= \frac{ H^{-1} ( z_{\mathrm{dec}} ) ( 1 + z_{\mathrm{dec}} ) }{ r } \\
        &= \frac{ \Omega_M}{ \sqrt{ \Omega_M } ( 1 + z_{\mathrm{dec}} )^{ ^1 / _2 } 2 } \\
        &= \frac{ \sqrt{ \Omega_M }}{2 \sqrt{ 1 + z_{\mathrm{dec}} } } \\
        &= 0.87 \sqrt{ \Omega_M }
    \end{split}
\end{equation}
 
 
Por otro lado, podemos hacer lo mismo para $\Omega_k$:

\begin{equation}
    \begin{split}
        r &= H_0^{-1} \frac{1}{ \sqrt{ \Omega_k } } \sh \left( \ln 1 - \ln \frac{ 1 - \sqrt{ \Omega_k } }{ 1 + \sqrt{ \Omega_k}  } \right) \\
        &=
    \end{split}
\end{equation}


\TODO{ Falta la solución de la última ecuación}

Finalmente:

\begin{equation}
    r = H_0^{-1} \int_0 ^z \frac{ \dif{z} }{ \sqrt{ \Omega_M ( 1 + z)^3 + \Omega_\Lambda } }
\end{equation}


Para evaluar esta integral ha de usarse un programa numérico, resultando finalmente en el siguiente resultado:

\begin{equation}
    r ( z_{ \mathrm{dec} } ) = 3.2 H_0^{-1}
\end{equation}

Con lo cual, el ángulo subtendido será:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \theta &= \frac{ H_0^{-1} ( \Omega_M ( 1 + z_{ \mathrm{dec} } )^3 + \Omega_\Lambda ) ^{ - ^1 / _2 } ( 1 + z_{ \mathrm{dec} } }{ 3.2 H_0^{-1} } \\
        &= 0.99 ^\circ
    \end{split}
\end{equation}


De este modo, si el universo sólo tuviera materia, entonces $\theta = 0.87^\circ$, lo cual es una evidencia de que el universo contiene materia oscura, ya que es incompatible con los resultados observacionales que conocemos.

\end{Answer}


%
%    EJERCICIO 6
%


\begin{Exercise}[number=6]

Determinar si en general $d_L (z)$ y $d_A (z)$ son funciones monótonas de $z$. Representar como ejemplo dichas distancias para un universo dominado por materia y secciones espaciales planas.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=6]

Recordemos la expresión que nos da $d_L$:

\begin{equation}
    d_L (z) = ( 1 + z ) \frac{ H_0^{-1} }{ \sqrt{| \Omega_k| } } \mathrm{s}_k \left( \sqrt{ | \Omega_k |} %
    \int _0 ^z \frac{ \dif{z} }{ E(z) } \right)
\end{equation}

En donde $ \mathrm{s}_k$ es el seno si el $k$ es mayor que cero y sino es el seno hiperbólico. La integral es monótona creciente. Si $k \geq 0$, entonces la expresión es monótona. Sin embargo, si $k<0$, entonces la funciónno es monótona.


Por otro lado, para $d_A$ tenemos:

\begin{equation}
    d_A (z) = \frac{ d_L (z) }{ (1+z)^2 }
\end{equation}

Esta función, en general, no es monótona.


A continuación, vamos a calcularlo para un universo plano dominado por la materia, en el que:

\begin{equation}
    \Omega_M = 1 \qquad \Omega_k = 0
\end{equation}

De este modo:

\begin{equation}
    d_L (z) = H_0^{-1} ( 1 + z ) \int_0^z \frac{ \dif{z} }{ ( 1 + z)^{ ^3 / _2 } } %
    = 2 H_0^{-1} ( 1 + z ) \left( 1- \frac{1}{ \sqrt{ 1 + z } } \right)
\end{equation}

Y, por otro lado:

\begin{equation}
    d_A (z) = \frac{ 2 H_0^{-1} }{ ( 1 + z ) } \left( 1 - \frac{1}{ \sqrt{ 1 + z } } \right)
\end{equation}

Con lo cual, las distancias serán las siguientes:

\TODO{Meter gráficas}

\end{Answer}argumento



%
%    EJERCICIO 7
%

\begin{Exercise}[number=7]

\end{Exercise}


\begin{Answer}[number=7]

Tenemos que $\Omega_k = 0$. De este modo, tenemos las siguientes igualdades:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \rho_M (z) &= \rho_\Lambda \\
        \frac{ \rho^0_M}{ \rho_c } &= \frac{ \rho_\Lambda }{ \rho_c }
    \end{split}
\end{equation}


Ahora, operando, tenemos:

\begin{equation}
    \Omega_M ( 1 + z )^3 = \Omega_\Lambda \quad \leadsto \quad %
    ( 1 + z_{ \mathrm{eq} }) = \left( \frac{ \Omega_\Lambda }{ \Omega_M} \right)^{ ^1 / _3 } 
\end{equation}

Con lo cual, para valores como $\Omega_M = 0.3$ y $\Omega_\Lambda = 0.7$, tenemos que $z_{ \mathrm{eq} } = 0.33$.


Para la segunda parte, planteamos la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    \frac{ \ddot{a} }{a} = - \frac{ 4\pi G}{3} ( \rho + 3P )
\end{equation}

Mientras que las densidades van del siguiente modo:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \rho &< - 3P \\
        \rho_M + \rho_\Lambda &< - 3 P_\Lambda = 3 \rho_\Lambda \\
        \rho_M &< 3 \rho_\Lambda - \rho_\lambda = 2 \rho_\Lambda
    \end{split}
\end{equation}


De este modo, sustituyendo, obtenemos:

\begin{equation}
    ( 1 + z_{ \mathrm{ac} } \leq \left( \frac{ 2 \Omega_\Lambda }{ \Omega_M } \right)^{ ^1 / _3 } 
\end{equation}

Y, sustituyento, tenemos $z_{ \mathrm{ac} = 0.67}$. De este modo, la expansión acelerada empezó antes del dominio de la materia.


\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 8
%


\begin{Exercise}[number=8]
En un universo vacı́o, con $\Omega_M = \Omega_R = \Omega_\Lambda = 0$, calcular la distancia por luminosidad, la distancia por diámetro angular y la edad del universo como función de $H_0$.
\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=8]

En el universo propuesto, necesariamente $\Omega_k = 1$, con lo cual $k < 0$. Así pues, calculemos los parámetros:

\begin{equation}
    \begin{split}
        r &= H_0^{ -1 } \sh \left( \int _0 ^z \frac{ \dif{z} }{  \sqrt{ ( 1 + z )^2 }  } \right) %
        = H_0^{-1} \sh \left( \ln ( 1 + z ) \big|^z _0 \right) \\
        &= \frac{ H_0^{-1} }{2} \left( 1 + z - \frac{1}{ 1+z } \right) %
        = \frac{ H_0^{-1} }{2} \frac{ z ( 2+z ) }{ 1+z } 
    \end{split}
\end{equation}

Por otro lado:

\begin{equation}
    d_L = ( 1 +z ) r = H_0^{ -1 } \frac{ z ( 2+z ) }{2}
\end{equation}


\begin{equation}
   d_A = \frac{r}{(1+z) } = H_0^{-1 } \frac{ z ( 2+z ) }{ 2 ( 1+z) ^2 }
\end{equation}


Y la edad del universo:

\begin{equation}
    t_0 = H_0^{-1} \int _0 ^{-1} \frac{ \dif{a} }{\sqrt{ \Omega_k } } = H_0^{-1}
\end{equation}

\end{Answer}




%
%    PROBLEMA 9    
%

\begin{Exercise}[number=9]

\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=9]

El tiempo de recolapso era:

\begin{equation}
    \eta_{\mathrm{rec}} = \frac{2\pi}{ \sqrt{ | \Omega_k |} H_0 }
\end{equation}

Para ver cuánta distancia podrá recorrer, hallamos la geodésica:

\begin{equation}
    \dif{s^2} = 0 = a^2 ( \dif{\eta^2} - \dif{\chi^2} ) 
\end{equation}

Con lo cual, $\dif{\eta} = \dif{\chi}$ y $\eta = \chi$. De este modo:

\begin{equation}
    \chi_{ \mathbb{rec} } = \frac{2\pi}{ \sqrt{ |\Omega_k | } H_0}
\end{equation}

Por otro lado, recordemos que $|k| = | \Omega_k | H_0^2$. Los parámetros a usar serían:

\begin{equation}
    \chi \sqrt{k} \in [ 0 , \pi ] \qquad %
    \chi | \Omega_k| H_0 \in [ 0 , \pi
\end{equation}

Así pues:

\begin{equation}
    \chi_{ \mathrm{rec} } \sqrt{ |\Omega_k}| H_0 = 2\pi
\end{equation}

En todo el tiempo, sólo dará una vuelta al universo.

En el caso de un universo dominado por radiación, únicamente podrá dar media vuelta al universo, ya que:

\begin{equation}
    \eta_\mathbb{rec} = \frac{ \pi }{ \sqrt{ | \Omega_k | H_0 } }
\end{equation}

\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 10
%

\begin{Exercise}[number=10]
Calcular el redshift de un objeto que está situado en el momento actual sobre el horizonte de Hubble. Considerar los casos de universo plano dominado por materia, universo plano dominado por radiación y cosmología estándar $\Lambda$CDM con $\Omega_M = 0.3$ y $\Omega_\Lambda = 0.7$.
\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=10]

Al estar en el radio de Hubble, se cumple que $\chi = H_0^{-1}$. Debemos calcular $\chi$:

\begin{equation}
    H_0^{-1} \int_0^z \frac{ \dif{z} }{ E(z) } H_0^{-1}
\end{equation}

De este modo, en un universo plano que sólo contiene materia, debe cumplirse:

\begin{equation}
    \int _0 ^z \frac{ \dif{z} }{ ( 1 + z )^{ ^3 / _2 } } = 1
\end{equation}

Con lo cual:

\begin{equation}
    L = \frac{2}{ \sqrt{ 1 + z } } \quad \leadsto \quad %
    z = 3
\end{equation}

En el caso de un universo dominado por radiación, debe cumplirse:

\begin{equation}
    \int_0 ^z \frac{ \dif{z} }{ ( 1 + z )^2 } = 1  \qquad %
    - \frac{1}{1+z} + 1 = 1
\end{equation}

La solución sería $z=\infty$, que viene a ser el Big-Bang.


En el caso del modelo $\Lambda$CDM, vamos a ver que coincide con el horizonte de pariculas. Deberá cumplir:

\begin{equation}
    \int _0 ^z \frac{\dif{z}}{ \sqrt{ 0.3 ( 1+z )^3 + 0.7 } } = 1
\end{equation}

Resolviendo numéricamente la ecuación, se halla $ z = 1.46$.

\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 11
%


\begin{Exercise}[number=11]
Determinar a partir de la expresión para el horizonte de eventos, la máxima distancia comóvil que podremos viajar desde el momento actual y el momento en el que dejaremos de ver el cúmulo de Virgo (situado a 16.5Mpc de distancia comóvil). Suponer la cosmología estándar con $\Omega_M = 0.3$, $\Omega_\Lambda = 0.7$ y $h = 0.7$.
\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=11]

El horizonte de eventos puede hallarse del siguiente modo:

\begin{equation}
    d_E (t) = a(t) \int _t ^\infty \frac{ \dif{t}}{ a(t) } = \frac{1}{ 1+z } \int_{-1} ^z \frac{ \dif{z}}{ H_0 E(z) }
\end{equation}

Para el día de hoy, puede hallarse también del siguiente modo:

\begin{equation}
    d_E (t_0) = \int _{-1} ^0 \frac{ \dif{z} }{ H_0 E(z) } %
    = \int _{-1} ^0 \frac{ \dif{z} }{ H_0 } \sqrt{ \Omega_M ( 1+z )^3 + \Omega_\Lambda }
\end{equation}

Resolviendo numéricamente la ecuación, se obtiene $1.14 H_0^{-1}$ o $4900$Mpc. Conforme $z$ se vaya aproximando a $-1$, el horizonte de eventos se irá reduciendo. Podemos usar el horizonte de eventos comóvil:

\begin{equation}
    D_E^c (z) = H_0^{-1} \int _{-1} ^z \frac{ \dif{z} }{ E(z) } %
    \approx H_0^{-1} \frac{ \dif{z}}{ \sqrt{ \Omega_\Lambda } } = \frac{ H_0^{-1} }{ \sqrt{ \Omega_\Lambda } } ( z + 1 )
\end{equation}

Conforme vaya evolucionando, se podrá despreciar $\Omega_M$, ya que se irá haciendo cada vez más pequeño. Dejaremos de ver el cúmulo de virgo cuando se cumpla lo siguiente:

\begin{equation}
    \frac{ H_0^{-1} }{ \sqrt{ \Omega_\Lambda } } ( 1 + z ) = \lambda_v
\end{equation}

Resolviendo, se halla $a_v = 310$, es decir, dejaremos de observarlo cuando el universo se haya expandido 310 su actual tamaño. Podemos calcular también el tiempo que tarda en hacerlo:

\begin{equation}
    t = H_0^{-1} \int _1 ^{a_v} \frac{ \dif{a} }{ \sqrt{ \frac{\Omega_M }{a}  + \Omega_\Lambda a^2} }
\end{equation}

Obteniendo $6.78 H_0^{-1}$ o bien 95Gaños.


\end{Answer}


%
%    PROBLEMA 12
%


\begin{Exercise}[number=12]
En un universo con materia, radiación y constante cosmológica, suponiendo $\Omega_R h 2 = 4.17 \cdot 10^{-5}$ y secciones espaciales planas, determinar el tamaño del horizonte de Hubble comóvil en el momento de la igualdad materia-radiación $(a_{\mathrm{eq}} H_{\mathrm{eq} } )^{−1}$ . Dar el resultado en Mpc en función de $\Omega_M$ y $h$. Particularizar para el caso $\Lambda$CDM con $\Omega_M = 0.31$, $\Omega_\Lambda = 0.69$ y $h = 0.68$.
\end{Exercise}

\begin{Answer}[number=12]

\TODO{Queda un poquito}

Queda que:

\begin{equation}
    (a_{\mathrm{eq}} H_{\mathrm{eq}} )^{-1} = ( 1 + z_{\mathrm{eq}} ) H_{\mathrm{eq}}^{-1} = \frac{ 13.7 }{ \Omega_M h^2} \mathrm{Mpc} %
    = 96 \mathrm{Mpc}
\end{equation}


\end{Answer}



\end{document}
